<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


    <string name="padder_manual">Manuell</string>
    <string name="padder_hansel_and_gretel">Hänsel and Gretel</string>
    <!-- note: taken from http://www.grimmstories.com/ -->
    <string name="paddercontent_hansel_and_gretel">Vor einem großen Walde wohnte ein armer Holzhacker mit seiner Frau
        und seinen zwei Kindern; das Bübchen hieß Hänsel und das Mädchen Gretel. Er hatte wenig zu beißen und zu
        brechen, und einmal, als große Teuerung ins Land kam, konnte er das tägliche Brot nicht mehr schaffen. Wie er
        sich nun abends im Bette Gedanken machte und sich vor Sorgen herumwälzte, seufzte er und sprach zu seiner Frau:
        Was soll aus uns werden? Wie können wir unsere armen Kinder ernähren da wir für uns selbst nichts mehr haben? -
        Weißt du was, Mann, antwortete die Frau, wir wollen morgen in aller Frühe die Kinder hinaus in den Wald führen,
        wo er am dicksten ist. Da machen wir ihnen ein Feuer an und geben jedem noch ein Stückchen Brot, dann gehen wir
        an unsere Arbeit und lassen sie allein. Sie finden den Weg nicht wieder nach Haus, und wir sind sie los. - Nein,
        Frau, sagte der Mann, das tue ich nicht; wie sollt ich\'s übers Herz bringen, meine Kinder im Walde allein zu
        lassen! Die wilden Tiere würden bald kommen und sie zerreißen. - Oh, du Narr, sagte sie, dann müssen wir alle
        viere Hungers sterben, du kannst nur die Bretter für die Särge hobeln, und ließ ihm keine Ruhe, bis er
        einwilligte. Aber die armen Kinder dauern mich doch, sagte der Mann.
        Die zwei Kinder hatten vor Hunger auch nicht einschlafen können und hatten gehört, was die Stiefmutter zum Vater
        gesagt hatte. Gretel weinte bittere Tränen und sprach zu Hänsel: Nun ist\'s um uns geschehen. - Still, Gretel,
        sprach Hänsel, gräme dich nicht, ich will uns schon helfen. Und als die Alten eingeschlafen waren, stand er auf,
        zog sein Röcklein an, machte die Untertüre auf und schlich sich hinaus. Da schien der Mond ganz hell, und die
        weißen Kieselsteine, die vor dem Haus lagen, glänzten wie lauter Batzen. Hänsel bückte sich und steckte so viele
        in sein Rocktäschlein, als nur hinein wollten. Dann ging er wieder zurück, sprach zu Gretel: Sei getrost, liebes
        Schwesterchen, und schlaf nur ruhig ein, Gott wird uns nicht verlassen, und legte sich wieder in sein Bett.
        Als der Tag anbrach, noch ehe die Sonne aufgegangen war, kam schon die Frau und weckte die beiden Kinder: Steht
        auf, ihr Faulenzer, wir wollen in den Wald gehen und Holz holen. Dann gab sie jedem ein Stückchen Brot und
        sprach: Da habt ihr etwas für den Mittag, aber eßt\'s nicht vorher auf, weiter kriegt ihr nichts. Gretel nahm
        das Brot unter die Schürze, weil Hänsel die Steine in der Tasche hatte. Danach machten sie sich alle zusammen
        auf den Weg nach dem Wald. Als sie ein Weilchen gegangen waren, stand Hänsel still und guckte nach dem Haus
        zurück und tat das wieder und immer wieder. Der Vater sprach: Hänsel, was guckst du da und bleibst zurück, hab
        acht und vergiß deine Beine nicht! - Ach, Vater, sagte Hänsel, ich sehe nach meinem weißen Kätzchen, das sitzt
        oben auf dem Dach und will mir Ade sagen. Die Frau sprach: Narr, das ist dein Kätzchen nicht, das ist die
        Morgensonne, die auf den Schornstein scheint. Hänsel aber hatte nicht nach dem Kätzchen gesehen, sondern immer
        einen von den blanken Kieselsteinen aus seiner Tasche auf den Weg geworfen.
        Als sie mitten in den Wald gekommen waren, sprach der Vater: Nun sammelt Holz, ihr Kinder, ich will ein Feuer
        anmachen, damit ihr nicht friert. Hänsel und Gretel trugen Reisig zusammen, einen kleinen Berg hoch. Das Reisig
        ward angezündet, und als die Flamme recht hoch brannte, sagte die Frau: Nun legt euch ans Feuer, ihr Kinder, und
        ruht euch aus, wir gehen in den Wald und hauen Holz. Wenn wir fertig sind, kommen wir wieder und holen euch ab.
        Hänsel und Gretel saßen um das Feuer, und als der Mittag kam, aß jedes sein Stücklein Brot. Und weil sie die
        Schläge der Holzaxt hörten, so glaubten sie, ihr Vater wär\' in der Nähe. Es war aber nicht die Holzaxt, es war
        ein Ast, den er an einen dürren Baum gebunden hatte und den der Wind hin und her schlug. Und als sie so lange
        gesessen hatten, fielen ihnen die Augen vor Müdigkeit zu, und sie schliefen fest ein. Als sie endlich erwachten,
        war es schon finstere Nacht. Gretel fing an zu weinen und sprach: Wie sollen wir nun aus dem Wald kommen? Hänsel
        aber tröstete sie: Wart nur ein Weilchen, bis der Mond aufgegangen ist, dann wollen wir den Weg schon finden.
        Und als der volle Mond aufgestiegen war, so nahm Hänsel sein Schwesterchern an der Hand und ging den
        Kieselsteinen nach, die schimmerten wie neugeschlagene Batzen und zeigten ihnen den Weg. Sie gingen die ganze
        Nacht hindurch und kamen bei anbrechendem Tag wieder zu ihres Vaters Haus. Sie klopften an die Tür, und als die
        Frau aufmachte und sah, daß es Hänsel und Gretel waren, sprach sie: Ihr bösen Kinder, was habt ihr so lange im
        Walde geschlafen, wir haben geglaubt, ihr wollet gar nicht wiederkommen. Der Vater aber freute sich, denn es war
        ihm zu Herzen gegangen, daß er sie so allein zurückgelassen hatte.
        Nicht lange danach war wieder Not in allen Ecken, und die Kinder hörten, wie die Mutter nachts im Bette zu dem
        Vater sprach: Alles ist wieder aufgezehrt, wir haben noch einen halben Laib Brot, hernach hat das Lied ein Ende.
        Die Kinder müssen fort, wir wollen sie tiefer in den Wald hineinführen, damit sie den Weg nicht wieder
        herausfinden; es ist sonst keine Rettung für uns. Dem Mann fiel\'s schwer aufs Herz, und er dachte: Es wäre
        besser, daß du den letzten Bissen mit deinen Kindern teiltest. Aber die Frau hörte auf nichts, was er sagte,
        schalt ihn und machte ihm Vorwürfe. Wer A sagt, muß B sagen, und weil er das erstemal nachgegeben hatte, so
        mußte er es auch zum zweitenmal.
        Die Kinder waren aber noch wach gewesen und hatten das Gespräch mitangehört. Als die Alten schliefen, stand
        Hänsel wieder auf, wollte hinaus und die Kieselsteine auflesen, wie das vorigemal; aber die Frau hatte die Tür
        verschlossen, und Hänsel konnte nicht heraus. Aber er tröstete sein Schwesterchen und sprach: Weine nicht,
        Gretel, und schlaf nur ruhig, der liebe Gott wird uns schon helfen.
        Am frühen Morgen kam die Frau und holte die Kinder aus dem Bette. Sie erhielten ihr Stückchen Brot, das war aber
        noch kleiner als das vorigemal. Auf dem Wege nach dem Wald bröckelte es Hänsel in der Tasche, stand oft still
        und warf ein Bröcklein auf die Erde. Hänsel, was stehst du und guckst dich um? sagte der Vater, geh deiner Wege!
        - Ich sehe nach meinem Täubchen, das sitzt auf dem Dache und will mir Ade sagen, antwortete Hänsel. Narr, sagte
        die Frau, das ist dein Täubchen nicht, das ist die Morgensonne, die auf den Schornstein oben scheint. Hänsel
        aber warf nach und nach alle Bröcklein auf den Weg.
        Die Frau führte die Kinder noch tiefer in den Wald, wo sie ihr Lebtag noch nicht gewesen waren. Da ward wieder
        ein großes Feuer angemacht, und die Mutter sagte: Bleibt nur da sitzen, ihr Kinder, und wenn ihr müde seid,
        könnt ihr ein wenig schlafen. Wir gehen in den Wald und hauen Holz, und abends, wenn wir fertig sind, kommen wir
        und holen euch ab. Als es Mittag war, teilte Gretel ihr Brot mit Hänsel, der sein Stück auf den Weg gestreut
        hatte. Dann schliefen sie ein, und der Abend verging; aber niemand kam zu den armen Kindern. Sie erwachten erst
        in der finstern Nacht, und Hänsel tröstete sein Schwesterchen und sagte: Wart nur, Gretel, bis der Mond aufgeht,
        dann werden wir die Brotbröcklein sehen, die ich ausgestreut habe, die zeigen uns den Weg nach Haus. Als der
        Mond kam, machten sie sich auf, aber sie fanden kein Bröcklein mehr, denn die viel tausend Vögel, die im Walde
        und im Felde umherfliegen, die hatten sie weggepickt. Hänsel sagte zu Gretel: Wir werden den Weg schon finden.
        Aber sie fanden ihn nicht. Sie gingen die ganze Nacht und noch einen Tag von Morgen bis Abend, aber sie kamen
        aus dem Wald nicht heraus und waren so hungrig, denn sie hatten nichts als die paar Beeren, die auf der Erde
        standen. Und weil sie so müde waren, daß die Beine sie nicht mehr tragen wollten, so legten sie sich unter einen
        Baum und schliefen ein.
        Nun war\'s schon der dritte Morgen, daß sie ihres Vaters Haus verlassen hatten. Sie fingen wieder an zu gehen,
        aber sie gerieten immer tiefer in den Wald, und wenn nicht bald Hilfe kam, mußten sie verschmachten. Als es
        Mittag war, sahen sie ein schönes, schneeweißes Vögelein auf einem Ast sitzen, das sang so schön, daß sie stehen
        blieben und ihm zuhörten. Und als es fertig war, schwang es seine Flügel und flog vor ihnen her, und sie gingen
        ihm nach, bis sie zu einem Häuschen gelangten, auf dessen Dach es sich setzte, und als sie ganz nahe herankamen,
        so sahen sie, daß das Häuslein aus Brot gebaut war und mit Kuchen gedeckt; aber die Fenster waren von hellem
        Zucker. Da wollen wir uns dranmachen, sprach Hänsel, und eine gesegnete Mahlzeit halten. Ich will ein Stück vom
        Dach essen, Gretel, du kannst vom Fenster essen, das schmeckt süß. Hänsel reichte in die Höhe und brach sich ein
        wenig vom Dach ab, um zu versuchen, wie es schmeckte, und Gretel stellte sich an die Scheiben und knupperte
        daran. Da rief eine feine Stimme aus der Stube heraus:
        Knupper, knupper, Kneischen,
        Wer knuppert an meinem Häuschen?
        Die Kinder antworteten:
        Der Wind, der Wind,
        Das himmlische Kind,
        und aßen weiter, ohne sich irre machen zu lassen. Hänsel, dem das Dach sehr gut schmeckte, riß sich ein großes
        Stück davon herunter, und Gretel stieß eine ganze runde Fensterscheibe heraus, setzte sich nieder und tat sich
        wohl damit. Da ging auf einmal die Türe auf, und eine steinalte Frau, die sich auf eine Krücke stützte, kam
        herausgeschlichen. Hänsel und Gretel erschraken so gewaltig, daß sie fallen ließen, was sie in den Händen
        hielten. Die Alte aber wackelte mit dem Kopfe und sprach: Ei, ihr lieben Kinder, wer hat euch hierher gebracht?
        Kommt nur herein und bleibt bei mir, es geschieht euch kein Leid. Sie faßte beide an der Hand und führte sie in
        ihr Häuschen. Da ward ein gutes Essen aufgetragen, Milch und Pfannkuchen mit Zucker, Äpfel und Nüsse. Hernach
        wurden zwei schöne Bettlein weiß gedeckt, und Hänsel und Gretel legten sich hinein und meinten, sie wären im
        Himmel.
        Die Alte hatte sich nur freundlich angestellt, sie war aber eine böse Hexe, die den Kindern auflauerte, und
        hatte das Brothäuslein bloß gebaut, um sie herbeizulocken. Wenn eins in ihre Gewalt kam, so machte sie es tot,
        kochte es und aß es, und das war ihr ein Festtag. Die Hexen haben rote Augen und können nicht weit sehen, aber
        sie haben eine feine Witterung wie die Tiere und merken\'s, wenn Menschen herankommen. Als Hänsel und Gretel in
        ihre Nähe kamen, da lachte sie boshaft und sprach höhnisch: Die habe ich, die sollen mir nicht wieder
        entwischen! Früh morgens, ehe die Kinder erwacht waren, stand sie schon auf, und als sie beide so lieblich ruhen
        sah, mit den vollen roten Backen, so murmelte sie vor sich hin: Das wird ein guter Bissen werden. Da packte sie
        Hänsel mit ihrer dürren Hand und trug ihn in einen kleinen Stall und sperrte ihn mit einer Gittertüre ein. Er
        mochte schrein, wie er wollte, es half ihm nichts. Dann ging sie zur Gretel, rüttelte sie wach und rief: Steh
        auf, Faulenzerin, trag Wasser und koch deinem Bruder etwas Gutes, der sitzt draußen im Stall und soll fett
        werden. Wenn er fett ist, so will ich ihn essen. Gretel fing an bitterlich zu weinen; aber es war alles
        vergeblich, sie mußte tun, was die böse Hexe verlangte.
        Nun ward dem armen Hänsel das beste Essen gekocht, aber Gretel bekam nichts als Krebsschalen. Jeden Morgen
        schlich die Alte zu dem Ställchen und rief: Hänsel, streck deine Finger heraus, damit ich fühle, ob du bald fett
        bist. Hänsel streckte ihr aber ein Knöchlein heraus, und die Alte, die trübe Augen hatte, konnte es nicht sehen
        und meinte, es wären Hänsels Finger, und verwunderte sich, daß er gar nicht fett werden wollte. Als vier Wochen
        herum waren und Hänsel immer mager blieb, da überkam sie die Ungeduld, und sie wollte nicht länger warten. Heda,
        Gretel, rief sie dem Mädchen zu, sei flink und trag Wasser! Hänsel mag fett oder mager sein, morgen will ich ihn
        schlachten und kochen. Ach, wie jammerte das arme Schwesterchen, als es das Wasser tragen mußte, und wie flossen
        ihm die Tränen über die Backen herunter! Lieber Gott, hilf uns doch, rief sie aus, hätten uns nur die wilden
        Tiere im Wald gefressen, so wären wir doch zusammen gestorben! - Spar nur dein Geplärre, sagte die Alte, es
        hilft dir alles nichts.
        Frühmorgens mußte Gretel heraus, den Kessel mit Wasser aufhängen und Feuer anzünden. Erst wollen wir backen,
        sagte die Alte, ich habe den Backofen schon eingeheizt und den Teig geknetet. Sie stieß das arme Gretel hinaus
        zu dem Backofen, aus dem die Feuerflammen schon herausschlugen Kriech hinein, sagte die Hexe, und sieh zu, ob
        recht eingeheizt ist, damit wir das Brot hineinschieben können. Und wenn Gretel darin war, wollte sie den Ofen
        zumachen und Gretel sollte darin braten, und dann wollte sie\'s aufessen. Aber Gretel merkte, was sie im Sinn
        hatte, und sprach: Ich weiß nicht, wie ich\'s machen soll; wie komm ich da hinein? - Dumme Gans, sagte die Alte,
        die Öffnung ist groß genug, siehst du wohl, ich könnte selbst hinein, krabbelte heran und steckte den Kopf in
        den Backofen. Da gab ihr Gretel einen Stoß, daß sie weit hineinfuhr, machte die eiserne Tür zu und schob den
        Riegel vor. Hu! Da fing sie an zu heulen, ganz grauselich; aber Gretel lief fort, und die gottlose Hexe mußte
        elendiglich verbrennen.
        Gretel aber lief schnurstracks zum Hänsel, öffnete sein Ställchen und rief: Hänsel, wir sind erlöst, die alte
        Hexe ist tot. Da sprang Hänsel heraus wie ein Vogel aus dem Käfig, wenn ihm die Türe aufgemacht wird. Wie haben
        sie sich gefreut sind sich um den Hals gefallen, sind herumgesprungen und haben sich geküßt! Und weil sie sich
        nicht mehr zu fürchten brauchten, so gingen sie in das Haus der Hexe hinein. Da standen in allen Ecken Kasten
        mit Perlen und Edelsteinen. Die sind noch besser als Kieselsteine, sagte Hänsel und steckte in seine Taschen,
        was hinein wollte. Und Gretel sagte: Ich will auch etwas mit nach Haus bringen, und füllte sein Schürzchen voll.
        Aber jetzt wollen wir fort, sagte Hänsel, damit wir aus dem Hexenwald herauskommen. Als sie aber ein paar
        Stunden gegangen waren, gelangten sie an ein großes Wasser. Wir können nicht hinüber, sprach Hänsel, ich seh
        keinen Steg und keine Brücke. - Hier fährt auch kein Schiffchen, antwortete Gretel, aber da schwimmt eine weiße
        Ente, wenn ich die bitte, so hilft sie uns hinüber.
        Da rief sie:
        Entchen, Entchen,
        Da steht Gretel und Hänsel.
        Kein Steg und keine Brücke,
        Nimm uns auf deinen weißen Rücken.
        Das Entchen kam auch heran, und Hänsel setzte sich auf und bat sein Schwesterchen, sich zu ihm zu setzen. Nein,
        antwortete Gretel, es wird dem Entchen zu schwer, es soll uns nacheinander hinüberbringen. Das tat das gute
        Tierchen, und als sie glücklich drüben waren und ein Weilchen fortgingen, da kam ihnen der Wald immer bekannter
        und immer bekannter vor, und endlich erblickten sie von weitem ihres Vaters Haus. Da fingen sie an zu laufen,
        stürzten in die Stube hinein und fielen ihrem Vater um den Hals. Der Mann hatte keine frohe Stunde gehabt,
        seitdem er die Kinder im Walde gelassen hatte, die Frau aber war gestorben. Gretel schüttelte sein Schürzchen
        aus, daß die Perlen und Edelsteine in der Stube herumsprangen, und Hänsel warf eine Handvoll nach der andern aus
        seiner Tasche dazu. Da hatten alle Sorgen ein Ende, und sie lebten in lauter Freude zusammen. Mein Märchen ist
        aus, dort lauft eine Maus, wer sie fängt, darf sich eine große Pelzkappe daraus machen.
    </string>
</resources>
